# Отчет о выполнении домашнего задания #1

## Введение
В данном ДЗ необходимо было изучить, провести разведочный анализ и предобработку данных на тренировочных и тестовых датасетах для предсказания цены автомобиля. 
С помощью тренировочного датасета необходимо было обучить модели регрессии, оценить их метрики предсказания стоимости автомобиля. Также необходимо было реализовать веб-сервис, используя FastAPI, для применения построенной модели по новым данным.

P.S. Сил и терпения проверяющему заданий.

## Что и как было сделано в ДЗ
ДЗ состоит из следующих частей:
1. Разведочный анализ данных (EDA)
2. Визуализация данных
3. Формирование модели на основе вещественных признаков
4. Добавление категориальных признаков
5. Feature Engineering (не сделано, но потом попробую)
6. Бизнесовая часть
7. Реализация сервиса на FastAPI
8. Формирование отчета

### Разведочный анализ данных (EDA)

Дисклеймер: `inplace=True` много где не использую. Это нужно мне было для того, чтобы не портить первоначальный датасет в случае, если появится необходимость в повторном его использовании.

Для начала скачиваются и считываются тренировочный и тестовый датасеты с помощью метода ```pandas```:
```python
df_train = pd.read_csv('https://raw.githubusercontent.com/Murcha1990/MLDS_ML_2022/main/Hometasks/HT1/cars_train.csv')
df_test = pd.read_csv('https://raw.githubusercontent.com/Murcha1990/MLDS_ML_2022/main/Hometasks/HT1/cars_test.csv')
```
Затем проверяются их размероности с помощью свойства ```shape``` класса ```DataFrame```:
```python
df_train.shape
df_test.shape
```
Далее было необходимо было отобразить 10 случайных строк тренировочного датасета. Это было реализовано с помощью метода ```sample``` класса ```DataFrame``` с аргументами ```n=10```,
```replace=True```:
```python
df_train.sample(n=10, replace=True)
```
Также было необходимо вывести 5 и последние 5 объектов (строк датафрейма) тестового датасета. Это было реализовано с помощью метода ```concat``` класса ```DataFrame```, аргументами которого были слайс первых 5 (```[:5]```) строк и слайс последних 5 (```[-5:]```) строк:
```python
pd.concat([df_test[:5], df_test[-5:]])
```
Следом были проверены статистики числовых и категориальных признаков для тестовых и тренировочных датасетов. 

Для этого были реализованы 3 функции, чтобы проверить статистику для численных признаков, категориальных признаков и числовых + категориальных признаков:
```python
def describe_numbers_and_categorical(df: pd.DataFrame):
    return df.describe(include=[np.number, 'object'])


def describe_numbers(df: pd.DataFrame):
    return df.describe(include=[np.number])


def describe_categorical(df: pd.DataFrame):
    return df.describe(include=['object'])
```

Чтобы получить статистику, необходимо использовать метод ```describe``` класса ```DataFrame```.

Демонстрация использования служебных функций на примере тренировочного датасета:
```python
describe_numbers(df_train)
describe_categorical(df_train)
describe_numbers_and_categorical(df_train)
```

Далее необходимо было проанализировать наличие признаков с пустыми (Nan) значениями.
<details>
  <summary>Признаки с пустыми значениями</summary>

  ```
  mileage, engine, max_power, torque, seats
  ```

</details>

Для того, чтобы проверить в принципе датафрейм на наличие пустые значения, было реализовано следующая служебная функция:
```python
def check_any_nan_value(df: pd.DataFrame):
    return df.isnull().values.any()
```
Метод ```isnull()``` (также можно использовать ```isna```) возвращает датафрейм с указанием, является ли та или иная ячейка пустой. Указывает ```True``` или ```False``` в соответствующих ячейках. Свойство `values` возвращает датафрейм в виде `Series`, а метод `any` проверяет наличие `True` в нём.  
Пример использования функции:
```python
check_any_nan_value(df_train)
```
Также были реализованы функции и процедура, которые расчитывают суммарное количество пустых значений (`sum_nan_values`), отображают датафрейм, в которых находятся строки, в котором есть хотя бы один признак с пустым значением(`show_rows_with_any_nan_value`) и выводят список признаков, в которых находятся пустые значения (`print_columns_names_with_nan_values`).
```python
def sum_nan_values(df: pd.DataFrame):
    return df.isnull().sum()


def show_rows_with_any_nan_value(df: pd.DataFrame):
    return df[df.isna().any(axis=1)]


def print_columns_names_with_nan_values(df: pd.DataFrame):
    print(*df.columns[df.isnull().any()].tolist(), sep=', ')
```
Примеры использования функций и процедуры:
```python
sum_nan_values(df_train)
show_rows_with_any_nan_value(df_train)
print_columns_names_with_nan_values(df_train)
```

<details>
  <summary>Сумма пустых ячеек по столбцам</summary>

```python
name               0
year               0
selling_price      0
km_driven          0
fuel               0
seller_type        0
transmission       0
owner              0
mileage          202
engine           202
max_power        196
torque           203
seats            202
dtype: int64
```
</details>

<details>
  <summary>Список признаков, в которых найдены пустые значения</summary>

```python
mileage, engine, max_power, torque, seats
```
</details>

Далее необходимо было проверить датасет на наличие объектов с одинаковыми признаками при этом, не учитывая целевую переменную — ```selling_price```.
Для того чтобы вытащить все столбцы без целевой переменной, была создана служебная функция:
```python
def get_subset_without_target_value(df: pd.DataFrame):
    return [x for x in df.columns.values if x != 'selling_price']
```

В функции возвращается список столбцов, не включая столбец `selling_price` (по-другому не удалось это реализовать).
Чтобы проверить датафрейм на дубликаты в диапазоне подмножества, использовался метод `duplicated` класса `DataFrame` с аргументом `subset`. В `subset` передаеются список столбцов с признаками без целевой переменной.

Также были реализованы функции, в которых проводится анализ датафрейма по порядку:
1. Сбор дубликатов
2. Проверка на наличие дубликатов в принципе
2. Получение количества дубликатов
3. Вывод строк с дубликатами
4. Удаление дубликатов

```python
def check_duplicates(df: pd.DataFrame, keep=False):
    return df.duplicated(subset=get_subset_without_target_value(df), keep=keep)


def check_any_duplicates(df: pd.DataFrame):
    return check_duplicates(df).values.any()


def get_duplicates_count(df: pd.DataFrame, keep=False):
    return len([x for x in check_duplicates(df, keep).values if x])


def show_duplicates_objects(df: pd.DataFrame):
    subsets = get_subset_without_target_value(df)
    return df[df.duplicated(subset=subsets, keep=False)]

def delete_duplicates(df: pd.DataFrame):
    subsets = get_subset_without_target_value(df)
    return df.drop_duplicates(subset=subsets) 
```

**Предположение о том, зачем чистить данные от дубликатов по признакам:** чтобы в последствии не было путаницы при обучении модели. Также это влияет на длительность дальнейшей обработки датафрейма и обучения модели.

Демонстрация использования функций и процедур:
```python
check_any_duplicates(df_train)

print('Количество дубликатов c учетом всех вхождений:', get_duplicates_count(df_train))
print('Количество дубликатов без учетов первого вхождения объекта с одинаковыми признаками:',
      get_duplicates_count(df_train, 'first'))

show_duplicates_objects(df_train).sort_values(
    by=get_subset_without_target_value(df_train)) #сортировка была использована специально

df_train = delete_duplicates(df_train)
```

В результате тех манипуляций тренировочный датасет был проанализирован на дубли по признакам, а также очищен от дублей.

Затем, чтобы вернуть порядок строк датафрейма после очистки от дублей, необходимо было сбросить его индексы. Это реализовано с помощью метода `reset_index` с аргументом `drop=True`:
```python
df_train.reset_index(drop=True)
```

Далее нужно было провести предобработку данных: удалить символьные значения из столбцов `mileage, engine, max_power` и преобразовать в числовые столбцы. Это не категориальные фичи, поэтому лучше привести их к числовым значениям.

Реализовано это было с помощью регулярного выражения `\d+|\d+\.\d+` (но можно было бы дописать так: `\d+|\d+\.\d+|\d+\,\d+` и потом заменить `,` на `.`) и метода `findall` класса `re`.
Приведение столбцов к числовым значениям реализовано с помощью метода `astype` класса `DataFrame` с аргументом `'float'`.

Далее надо было определить судьбу столбца `torque`.
Реализация была по двум сценариям:
1. Просто удаляется столбец `torque`
2. Разделение столбца `torque` на два: `torque` и `max_torque`

Удаление было реализовано с помощью метода `drop` класса `Series` в данном случае, т. к. удаляется только 1 столбец.

С разделением столбца `torque` на два: `torque` и `max_torque` история посложнее:

Во-первых данные в этом столбце не стандартизированные. Решением было приводить значения ячеек к одному виду `torque@max_torque`, `torque` в Н*м, `max_torque` в rpm.
Реализация выглядит следующим образом:
```python
def primary_formating_text(value: str):
    value = str(value)
    value = value.strip().lower()
    value = value.replace(',', '.').replace('at', '@').strip().replace(' ', '').replace('+/-', '-').strip()

    formatting_kgm_rpm = '(kgm@rpm)'
    formattingNmRpm = '(nm@rpm)'

    if formatting_kgm_rpm in value:
        value = value.replace(formatting_kgm_rpm, '')
        splitted_value = value.split('@')
        value = f"{splitted_value[0]}kgm@{splitted_value[-1]}rpm"

    if formattingNmRpm in value:
        value = value.replace(formattingNmRpm, '')
        splitted_value = value.split('@')
        value = f"{splitted_value[0]}nm@{splitted_value[-1]}rpm"

    return value
```

Если появится какая-то новая форма записи, то придется доделывать функцию. Можно было бы его сделать через декоратор, но уже не хотелось из-за того, что поджимает время.

Во-вторых, был разнобой в единицах измерениях у значений `torque`. Были значения в `Н•м и Кг•м., 1 Кг•м = 9.80665`.

Обработка информации для `torque` реализовано следующих образом:
```python
def get_torque_in_nm(value):
    if pd.isna(value):
        return np.nan

    coefficient = 1

    if "kgm" in value:
        coefficient = 9.80665

    val_without_units = delete_units(value)

    if len(val_without_units) == 0:
        val_without_units

    return str(float(val_without_units) * coefficient)
```

P.S. Также при предобработке информации учитывается, что значение может быть пустым.

В конце были дополнительные обработки столбцов `engine`, `seats`. Надо было их привести к типу `int`. Реализовано это с помощью `astype('int')`.

### Визуализация данных

В начале необходимо было построить график попарного распределения всех числовых признаков для тренировочного датасета.
Реализовано это с помощью метода `pairplot` класса `seaborn`. 

Метод автоматически собирает числовые столбцы и на основе них строит графики попарной зависимости между числовыми признаками.
На основе этого графика была проанализирована связь признаков с целевой переменной, а также корелляция между каждым признаком.
Были найдены наименее и наиболее скореллированные признаки.

То же самое надо было сделать и с тренировочными данными. Вдобавок надо было сравнить эти графики.

Далее была построена диаграмма рассеяния для наиболее скореллированной пары признаков.

</details>

<details>
  <summary>Наиболее скореллированная пара признаков</summary>

```python
    torque, engine
```
</details>

Дополнительной какой-либо визуализации не было, т. к. ничего нового не пришло на ум.

### Формирование модели на основе вещественных признаков
Датасет сначало надо было разделить на признаки и на целевые значения в значения `X_train` и `y_train`.
```python
target_prop = 'selling_price'
y_train = df_train[target_prop]
X_train = delete_column(df_train.select_dtypes(include=np.number), target_prop)
```

То же самое надо было проделать и с тестовым датасетом.

Первой моделью, которую надо было использовать, была модель на основе стандартной линейной регрессии.
Метрики были не очень ~0.56 и веса были большие.

```python
from sklearn.linear_model import LinearRegression
from sklearn.metrics import r2_score, mean_squared_error as MSE

model = LinearRegression()
model.fit(X_train, y_train)
y_pred = model.predict(X_train)
```

Для вывода метрики была сделана процедура, в которой выводятся R2 и MSE.
```python
def print_metrics(model, X_train, X_test, y_train, y_test):
    mse_train = model.predict(X_train)
    mse_test = model.predict(X_test)

    print('R2 train:', r2_score(y_train, mse_train))
    print('MSE train:', MSE(y_train, mse_train))
    print()
    print('R2 test:', r2_score(y_test, mse_test))
    print('MSE test:', MSE(y_test, mse_test))
```

Затем надо было использовать модель Lasso с L1 регуляризацией. Но перед этим надо было стандартизировать данные с помощью класса `StandardScaler`.

`StandardScaler` используется для нормализаций значений так, чтобы среднее значение наблюдаемых значений было равно 0, а стандартное отклонение – 1.

```python
from sklearn.preprocessing import StandardScaler

scaler = StandardScaler()
X_norm_train = pd.DataFrame(scaler.fit_transform(X_train), index=X_train.index, columns=X_train.columns)
```

Данные стандартизировались с сохранением имен столбцов по каждому признаку.
Далее была проведена интерпретация модели.

Затем уже используется Lasso модель.
```python
from sklearn.linear_model import Lasso

lasso_model = Lasso(alpha=1.0)

lasso_model.fit(X_norm_train, y_train)

print_metrics(lasso_model, X_norm_train, X_norm_test, y_train, y_test)
```

Метрика улучшилась на 3%, веса не занулились. Надо подбирать входные параметры для Lasso регрессии.
Для этого надо было использовать класс `GridSearchCV`.

`GridSearchCV` нужен для кросс-валидации, то есть для эмпирической проверки моделей. Для перебора моделей, необходимо задать либо модель, либо pipeline и параметры к соответствующим объектам для перебора.

```python
from sklearn.model_selection import GridSearchCV

parameters = {
    'alpha': np.arange(0, 1, 0.1),
    'copy_X': [True, False],
    'fit_intercept': [True, False],
    'normalize': [True, False],
    'positive': [True, False],
    'precompute': [True, False],
    'random_state': [True, False],
    'selection': ["cyclic", "random"],
    'warm_start': [True, False]
}

grid = GridSearchCV(lasso_model, parameters, cv=10)
grid.fit(X_norm_train, y_train)
```

Длительность перебора моделей зависит от количества входных перебираемых параметров и количества фолдов. При текущем конфиге длительность перебора занимало ~2 мин. Если сделать alpha более длинным массивом, то перебор займет больше 30 мин.
В итоге результатом перебора будет модель, дающая лучшие среди всех метрики.

После использования такой модели, отрицательные веса за счет L1 регуляризации обнулились. Но тем не менее, метрика ухудшилась на 1%.

Затем надо было провести те же манипуляции, но с `ElasticNet` моделью. Кросс-валидация длилась примерно 30 мин, метрика особо не поменялась, но отрицательные веса так же обнулились.

### Добавление категориальных признаков

В этой части от датасета отбрасываются столбцы, которые нельзя разделить на логические группы. В данном случае это столбец `name`.
```python
X_train_cat = df_train.drop(columns=[target_prop, 'name'], axis=1)
X_test_cat = df_test.drop(columns=[target_prop, 'name'], axis=1)
```


Остаются категориальные и числовые столбцы. Далее используется метод `get_dummies` для разделения категориальных фич на столбцы где используются 1 (условный `True`) и 0 (условный `False`). Эти числа от зависят от того, к какой категории относился объект до разбивки.

```python
from sklearn.preprocessing import OneHotEncoder  # или можно использовать get_dummies из библиотеки pandas

def prepare_categorical_dataset(df: pd.DataFrame):
    df_clone = df.copy()

    seats_series = pd.get_dummies(df_clone.seats, prefix='seats', drop_first=True)
    seats_series = seats_series.astype(int)

    df_clone = pd.concat([pd.get_dummies(df_clone, drop_first=True), seats_series]).drop(columns=['seats'], axis=1)
    df_clone.reset_index(drop=True)

    return df_clone

X_train_cat = prepare_categorical_dataset(X_train_cat)
X_train_cat
```

Далее данные стандартизируются с помощью того же `StandardScaler`.
Затем нужно было использовать Ridge модель с L2 регуляризацией. И сразу через GridSearchCV надо было подобрать входные параметры для него. Дополнительно был указан ``scoring='r2'``.

В результате была возвращена лучшая подобранная модель на основе параметров. Подбор длился ~2 мин.

В результате проверки метрика R2 улучшилась на ~9%. Это была самая лучшая модель из всех использованных выше.
Однако в дальнейшем качество модели улучшить не удалось.


### Бизнесовая часть

Здесь получаю R2 и сравниваю её с тестовым и тренировочным датасетом. Вывожу их абсолютную разницу.

R2 — это доля дисперсии целевой переменной, объясняемая рассматриваемой моделью.

### Реализация сервиса на FastAPI
Данный сервис сделан на основе предоставленного шаблона, но с некоторыми доработками:
1. Можно задавать данные как файлом, так и обычным запросом
2. Создан класс с ответственностью предсказателя и "учителя" модели (`Predictor`)
3. Добавлены запросы на загрузку csv и json файла отдельно (`html, form, input`)
4. Добавлена форма отправки файлов на обработку с фильтрацией (`accept` в `input`) расширений файлов
5. Добавлен сценарий обработки json файла. Когда там 1 объект, то ответом запроса будет страница, где выведена предсказанная стоимость автомобиля. Если в json было несколько объектов, то возвращался json файл с объектами, в которых добавлено свойство `pred_selling_price`

Всё остальное в коде.

### Формирование отчета
Дабы не вызывать рекурсию по расписыванию отчета скажу: эта часть пишется в этом markdown-документе.

Единственное только, при формировании отчета в ipynb были сериализованы модель (`Ridge`), её веса и отскалированный тренировочный датасет с категориалыми признаками с помощью pickle.

На этом описание всё.

## Что не получилось сделать
1. Улучшить ещё сильнее качество модели
2. Не удалось успешно использовать OneHot, пришлось использовать ``get_dummies``
2. Feature Engineering из-за того что времени не хватило. Какие-то мысли возникли этому поводу, но возможно они неверны.
3. Успеть сдать ДЗ в срок. Но тут сама виновата. Была ошибка в тайм-менеджменте.

## Что хотелось бы сделать, но не хватило времени реализовать или не захотелось из-за лени
1. Нормально сделать форму для загрузки входных данных
2. Нормально сделать вывод результата, например, в виде таблицы. Отдается на вход csv или json и при отправке выводиться html таблица. Искала про эту информацию, даже раскопала, но в итоге забила.
3. Определить абстрактный класс для предиктора и в реализациях использовать разные модели. Этакие адаптеры должны по задумке получиться. Можно было бы и UML диаграмму сделать.
4. Попробовать использовать пайплайны для подготовки моделей. Изучала этот момент для GridSearchCV, но в итоге решила не использовать.


## Демонстрация работы сервиса, разработанного на FastAPI, который предсказывает стоимость автомобиля

### Главная страница сервиса

![Главная страница сервиса](images/homepage.png)

Есть 2 варианта загрузки файла, где есть валидация на расширения `csv` и `json`.

### Демонстрация выбора и обработки csv

![Выбор файла csv](images/select_csv_file.png)

Состояние, когда файл выбран 

![CSV выбран](images/csv_file_selected.png)

Если файл выбран, то предлагается скачать результат предсказания цен на основе данных cs.

![Запрос на скачивания CSV результата](images/download_csv_result_request.png)

Результат до разделения данных на столбцы.

![Результат до разделения данных на столбцы](images/raw_csv_result.png)

Результат после разделения данных на столбцы.
![Результат после разделения данных на столбцы](images/splited_csv_result.png)

Если файл не выбран то выбрасывается `404 html` ответ. Для `json` ответ в таком случае аналогичен.

![Файл не выбран](images/file_not_selected_exception.png)

### Демонстрация выбора и обработки json

Для `json` в зависимости от его содержимого предлагается 2 сценария:
1. Если объектов в json файле несколько, то создается запрос на скачивание результативного json-файла
![Скачивание json](images/download_json_result_request.png)
![Результат json - несколько элементов](images/json_result.png)

2. Если объект 1, то идет формируется страница с предсказанной стоимостью автомобиля, а также выводится конфиг автомобиля
Возможно, надо было поработать с точностью. В стоимости по идее не нужна такая точность.
![Результат json - один элемент](images/json_page_result.png)

По демонстрации сервиса всё.

## Резюме

Т.к. это был первый опыт, то: было сложно, было интересно и познавательно, очень много пришлось гуглить, копать, пересматривать лекции и репозитории. 

А так, в целом, спасибо за данное домашнее задание.